<?xml version="1.0"?>
<gofasano>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 19:37:08</Data>
    <Sezione>Cultura e Spettacolo</Sezione>
    <Titolo>Giochi e divertimento per i bambini, iniziativa sotto i Portici</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	FASANO - Una giornata da trascorrere sotto i Portici delle Teresiane interamente dedicata ai bambini tra svago, giochi divertenti, allegria e risate. Il tutto &egrave; organizzato da tutti i commercianti della storica struttura.&nbsp; "La nostra idea - hanno detto - &egrave; quella di allestire vari punti della strada dove i bambini potranno avvicinarsi e trovare il loro divetimento migliore".

	A partire dalle 18 alle 20 ci saranno: una zona con lo zucchero filato, uno stand con caramelle, uno stand dedicato al ballo con musica per bambini con un dj e animazione con bambini, uno spettacolo di micromagia dalla durata di mezz'ora, bolle di sapone con spettacolo dalla durata di mezz'ora, la presenza di mascotte, Minnie,Topolino, Hello Kitty, Paperina, Paperino, Winnie the Phoo, una zona laboratorio dove ogni bambino potr&agrave; creare il suo piccolo lavoretto tatalizio da portare a casa, un angolo truccabimbi e una zona con palloncini modellabili.
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 14:41:01</Data>
    <Sezione>Storia e tradizioni</Sezione>
    <Titolo>Selva di Fasano: processione del Bambinello dei Miracoli</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	SELVA DI FASANO - Domenica 6 gennaio, festivit&agrave; dell&rsquo;Epifania, alle 17,30, si terr&agrave; per la prima volta la processione del Bambinello dei Miracoli, esposto nel Palazzo dei Congressi all&rsquo;interno della mostra &ldquo;Ges&ugrave; Bambino &egrave; nato qui...una storia tutta silvana&rdquo;.

	La manifestazione religiosa si colloca nell&rsquo;ambito del &ldquo;Natale Silvano&rdquo;, patrocinato dal Comune di Fasano e organizzato dal Comitato Silvano, con il supporto di alcuni privati e in collaborazione con la gestione della Casina Municipale.

	Il corteo processionale con fiaccolata partir&agrave; dal Palazzo dei Congressi, snodandosi per viale Toledo fino alla Parrocchia Maria SS. Addolorata - Trullo del Signore. La sacra effigie lignea del XVIII sec., custodita dalla Confraternita di Santa Maria de La Salette e di S. Francesco da Paola di Fasano, sar&agrave; accolta dal parroco della Selva, don Gino Copertino, che la collocher&agrave; sull&rsquo;altare per poi celebrare la santa messa. Parteciperanno le autorit&agrave; civili e religiose, i presidenti e le rappresentanze delle Confraternite locali, gli organizzatori e i silvani. Un inedito momento devozionale che inaugura una tradizione religiosa da rinnovare negli anni futuri. Un importante evento conclusivo che, insieme alle altre manifestazioni, ha attratto alla Selva per un intero mese numerosi turisti, facendo rivivere la meravigliosa collina fasanese anche in inverno.

	La serata si concluder&agrave; nel palazzo dei Congressi con la premiazione dei presepi in mostra.&nbsp; &nbsp;&nbsp;

	&nbsp;

	Tempo stimato di lettura 1'03''

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 13:50:25</Data>
    <Sezione>Pallamano</Sezione>
    <Titolo>La Junior Fasano al lavoro in vista della ripresa del campionato</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	&nbsp;

	FASANO- Dopo quasi un mese di inattivit&agrave;, a causa del lungo stop in occasione delle festivit&agrave; natalizie, le formazioni impegnate nel Campionato di Serie A &ndash; I Divisione Nazionale di pallamano si stanno radunando in questi giorni per la ripresa degli allenamenti in vista della proseguo dell&rsquo;attivit&agrave; agonistica.

	&nbsp;

	&nbsp;

	Ieri, gioved&igrave; 3 gennaio, si &egrave; tenuta la prima seduta di allenamento del 2013 della Junior Fasano in vista dell&rsquo;inizio della seconda parte di stagione, che comincer&agrave; il prossimo 19 gennaio con il match tra la compagine fasanese ed il Chieti, valida per la seconda giornata di ritorno del girone C del massimo torneo nazionale di pallamano.

	&nbsp;

	&nbsp;

	I ragazzi allenati da Francesco Ancona, finora sempre vittoriosi in campionato, cercheranno dunque di proseguire la propria striscia positiva con l&rsquo;obiettivo di giungere al meglio ai play-off scudetto ed alla Final Four di Coppa Italia. Nello specifico per quest&rsquo;ultima competizione la Junior affronter&agrave; nella semifinale del 2 febbraio il Conversano, squadra sorteggiata tra le seconde classificate dei tre gruppi al termine del girone d&rsquo;andata (escluse quindi Carpi e Pressano), mentre nell&rsquo;altra semifinale si affronteranno Bolzano ed Ambra. Le vincenti si affronteranno poi nella finale del 3 febbraio, con la sede della manifestazione non ancora designata.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Si svolger&agrave; inoltre domani, sabato&nbsp;5 gennaio, la finale del torneo amatoriale natalizio &ldquo;Handball at Christmas&rdquo;, il cui primo posto sar&agrave; conteso dai team Fasancar e Velvet FC. La gara avr&agrave; inizio alle 19 e sar&agrave; seguita dalla premiazione e dalle foto ufficiali di tutte ed otto le squadre partecipanti. Alle 20.30 la manifestazione si chiuder&agrave; poi con una tombolata di beneficienza il cui ricavato, unitamente a quanto ottenuto lo scorso 23 dicembre nella pesca presso i Portici delle Teresiane, sar&agrave; utilizzato per l&rsquo;acquisto di un defibrillatore semiautomatico (Dae) da tenere in palestra con l&rsquo;obiettivo di migliorare la sicurezza per tutti i tesserati della Junior, dal settore giovanile alla prima squadra.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Tempo stimato di lettura: 1'40''

	&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 13:06:37</Data>
    <Sezione>Basket</Sezione>
    <Titolo>Torna in campo la Technoacque Fasano</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	&nbsp;

	FASANO- Primo impegno del nuovo anno per la Technoacque Fasano. Il team fasanese infatti domani, sabato 5 gennaio, sar&agrave; di scena a Bari per affrontare (inizio della gara ore 18,30) il &ldquo;Bari Collage&rdquo;.

	&nbsp;

	&nbsp;

	Dopo la pausa natalizia, il campionato di Serie C regionale&nbsp;riprende con l&rsquo;ultima giornata di andata. Al palazzetto del Cus di Bari i biancoazzurri giocheranno uno degli anticipi di giornata, contro la formazione di casa attardata in classifica a soli due punti.

	&nbsp;

	&nbsp;

	&ldquo;Nonostante la posizione in classifica &ndash; commenta coach Ciccio Colucci- il Bari College &egrave; una buona squadra, formata da ragazzi giovani con dei rinforzi importanti come l&rsquo;ala Ilia Jishiashvili, atleticamente esplosivo, e Mimmo Traversa, una guardia molto forte. Conosco bene anche coach Gaeta, che ho avuto come allenatore per un anno a Monopoli. I nostri allenamenti in questi giorni sono stati condizionati dall&rsquo;influenza, che a turno ha colpito quasi tutta la squadra. Spero di poter recuperare per domani il nostro capitano Sibilio, che &egrave; stato l&rsquo;ultimo in ordine di tempo a dover rimanere a letto&rdquo;. 

	&nbsp;

	&nbsp;

	Buone notizie invece per Persichella, quasi completamente ristabilito dall&rsquo;infortunio al polpaccio.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Tempo stimato di lettura: 1'00''

	&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 12:52:17</Data>
    <Sezione>Scuola e Universita'</Sezione>
    <Titolo>Il preside Gennaro Boggia: "Iscrizioni on line al Liceo di Cisternino"</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	&nbsp;

	CISTERNINO - Quest&rsquo;anno anche le iscrizioni alle superiori si dovranno fare on line ed entro il&nbsp;28 febbraio 2013. Le famiglie possono scegliere di effettuare l'iscrizione a uno dei diversi indirizzi di studio di istruzione secondaria di secondo grado previsti dai regolamenti relativi ai nuovi ordinamenti dei licei. Il preside del Liceo Polivalente di Cisternino, Gennaro Boggia,&nbsp;ha messo a disposizione&nbsp; idoneo personale di&nbsp; segreteria amministrativa&nbsp;per facilitare alle famiglie e ai futuri alunni, le&nbsp; procedure telematiche relative all'iscrizione.

	Le istituzioni scolastiche cureranno la redazione del proprio modulo di iscrizione attraverso un'apposita funzionalit&agrave; disponibile sul&nbsp;portale SIDI. Il modulo &egrave; composto da una&nbsp;parte generale, uguale per tutte le scuole, contenente dati anagrafici degli alunni e una idoneamente&nbsp;personalizzata dalla scuola.
	Dopo la predisposizione, il modello sar&agrave; reso disponibile sul sito web del Miur e della scuola: le famiglie potranno in tal modo procedere all&acute;iscrizione dei propri figli presso la scuola prescelta attraverso la funzione "Iscrizioni on line" disponibile sul sito del ministero.

	Per il Liceo Polivalente di Cisternino si possono scegliere quattro opzioni: il liceo Scientifico con l&rsquo;opzione delle&nbsp;scienze applicate; il&nbsp;Liceo Linguistico (inglese,francese,tedesco e spagnolo); il Liceo delle&nbsp;Scienze Umane&nbsp;e il Liceo Scienze Umane&nbsp;&nbsp;Economico Sociale&nbsp;&nbsp;(LES) un&rsquo;interessante e innovativo corso di studi, teso a formare studenti capaci di leggere&nbsp; e interpretare il complesso mondo dell'economia e della finanza, con attenzione e competenze specifiche di settore.

	Per quanto concerne le iscrizioni, c&rsquo;&egrave; da fare una precisazione importante: qualora gli interessati chiedano, a iscrizione avvenuta e comunque prima dell'inizio delle lezioni, di optare per altro istituto e/o indirizzo di studi, la relativa motivata richiesta deve essere presentata sia al dirigente scolastico della scuola di iscrizione che a quello della scuola di destinazione. Dopo l'accoglimento della domanda di trasferimento da parte del dirigente della scuola di destinazione, il dirigente della scuola di iscrizione dovr&agrave; rilasciare all'interessato e alla scuola di destinazione il&nbsp; relativo nulla osta.

	Per tutte le altre ed importanti informazioni relative alle nuove modalit&agrave; di iscrizioni&nbsp; on-line , si rimanda alla&nbsp;C.M. (MIUR),&nbsp; n. 96&nbsp;&nbsp;del&nbsp;27.12..2012.

	Tempo di lettura stimato: 1'20''
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 11:37:11</Data>
    <Sezione>Politica</Sezione>
    <Titolo>Di Bari ottimista: "Prematuro dire che Fasano non avr&#xE0; un candidato parlamentare del Pdl"</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	FASANO - Non ci sar&agrave; alcun esponente politico fasanese di centro destra al turno elettorale per le prossime elezioni politiche di febbraio. "Non &egrave; detto". Per il sindaco Lello Di Bari, che ieri ha partecipato all'incontro all'aeroporto di Brindisi con Scianaro e Fitto, "&egrave; prematuro affermarlo".

	Il primo cittadino si dimostra cos&igrave; pi&ugrave; ottimista rispetto al suo ex vicesindaco dei Circoli nuova Italia. La sua valutazione sull'argomento nasce soprattutto per due ragioni: la prima dal fatto che il quadro politico nazionale in seno al Pdl non &egrave; ancora chiaro, la seconda per l'incandidabilit&agrave; di chi ha fatto gi&agrave; tre mandati e il regolamento indefinito. Per questo ha detto: &ldquo;Credo che sia prematuro dirlo perch&eacute; la situazione nazionale &egrave; ancora poco chiara, lo stesso Fitto lo dice. C&rsquo;&egrave; anche il discorso sulle regole per l&rsquo;incandidabilit&agrave; di chi ha fatto tre mandati. Insomma &egrave; ancora presto per dirlo con certezza&rdquo;.

	Inoltre i partecipanti all&rsquo;incontro &ldquo;improvvisato&rdquo; all'aeroporto di Brindisi si sono dati appuntamento nuovamente a Brindisi&nbsp;luned&igrave; prossimo: &ldquo;Se la situazione fosse definita non avremmo la necessit&agrave; di parlarne ancora&rdquo;.

	Discussione ancora aperta certamente, tanto &egrave; vero che sar&agrave; oggetto di una riunione nel tardo pomeriggio di oggi, venerd&igrave; 4 gennaio alle 18, infatti ne parleranno i rappresentanti politici locali e il direttivo del Pdl e i rappresentanti dei Circoli nuova Italia, lo ha reso noto &nbsp;il coordinatore cittadino del Pdl Nicola Amati.

	Dunque &egrave; tutto da vedere, il gruppo fasanese non getta la spugna, nonostante il "pessimismo" di Scianaro che da anni &egrave; intenzionato a spendersi per una elezione in ascesa verso la Capitale. Per il momento resta &ldquo;parcheggiato&rdquo;, soprattutto in attesa di capire da che parte stare, se con Mantovano che ha sposato gi&agrave; la linea di Monti divorziando da Berlusconi,o se restare al fianco del Pdl per la &ldquo;storia politica&rdquo; che lo lega al partito a livello locale e provinciale. La seconda scelta sembra essere per lui la pi&ugrave; sentita ma se cos&igrave; non fosse, potrebbe influire sul quadro politico della maggioranza in Consiglio comunale. 
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 09:48:53</Data>
    <Sezione>News Montalbano</Sezione>
    <Titolo>Ladri di rame in azione nel fasanese</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	MONTALBANO &ndash; Non c&rsquo;&egrave; pace per l&rsquo;impianto fotovoltaico ubicato all&rsquo;altezza del centro abitato di Montalbano lungo la ex strada statale 16. La scorsa notte nel mirino dei soliti predoni del rame &egrave; finito proprio l&rsquo;impianto montalbanese. Fortuna ha voluto che &egrave; scattato l&rsquo;impianto di allarme collegato all&rsquo;istituto di vigilanza &ldquo;La Sicurezza&rdquo; e cos&igrave; i ladri sono stati costretti a tagliare la corda.

	
	Era l&rsquo;1 e 14 quando &egrave; scattato l&rsquo;allarme. Le pattuglie di vigilantes ci hanno messo pochi minuti a giungere sul posto e quando sono arrivati nei pressi dell&rsquo;impianto hanno trovato le luci esterne spente.
	In pratica i malviventi avevano manomesso le cabine elettriche in modo da poter lavorare protetti dall&rsquo;oscurit&agrave; della notte. Completato il sabotaggio iniziale si stavano accingendo a sfilare i fili di rame dell&rsquo;impianto quando sono stati costretti a scappare via per l&rsquo;arrivo delle guardie giurate.

	
	Indagini sono in corso da parte dei Carabinieri.

	
	
	Tempo stimato di lettura: 10&rsquo;&rsquo;

	&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 04:10:22</Data>
    <Sezione>Cultura e Spettacolo</Sezione>
    <Titolo>Libera un&#x2019;ora per &#x201C;Libera&#x201D;</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	&nbsp;

	FASANO- Luned&igrave; prossimo, 7 gennaio, alle ore 20, presso l'Oratorio del Fanciullo di Fasano, si terr&agrave; un incontro, organizzato dal presidio di Fasano "Libera. Associazioni, Nomi e Numeri contro le Mafie" per condividere tra musica, fotografie e qualche leccornia la storia e le attivit&agrave; dell'associazione.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Durante la serata, si racconter&agrave;, attraverso il fumetto Don Peppe Diana (Per amore del mio popolo), una storia di coerenza e coraggio, quella di Don Peppe, appunto, il quale fu assassinato per il suo impegno antimafia. L'intrattenimento musicale sar&agrave; curato dall'associazione "Calliope", dal gruppo "Dark Fire", da Renato Murri e Maristella Curri (che riproporranno la canzone dedicata a Palmina Martinelli).&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	L'ingresso &egrave; libero mentre per la consumazione &egrave; previsto un contributo di 3 euro. L&rsquo;intero ricavato della serata servir&agrave; a finanziare le future iniziative dell'associazione.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Il presidio di Libera &egrave; presente a Fasano dal 2009, da quando un gruppo di studenti liceali partecip&ograve; alla "Giornata della Memoria" organizzata a Napoli. I ragazzi rimasero cos&igrave; colpiti da quella manifestazione che al loro ritorno decisero di fondare anche da noi una costola dell'associazione che risulta fra le pi&ugrave; attive del nostro territorio.&nbsp;

	&nbsp;

	Annarita Casale

	&nbsp;

	&nbsp;

	Tempo stimato di lettura: 1'05''

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 03:56:37</Data>
    <Sezione>Calcio</Sezione>
    <Titolo>Torna al lavoro l&#x2019;Us Citt&#xE0; di Fasano</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	FASANO- Archiviate le festivit&agrave; natalizie e di fine anno, sono ripresi mercoled&igrave; sera gli allenamenti per l'Us Citt&agrave; di Fasano in vista dell'inizio del girone di ritorno del campionato di Seconda Categoria.

	&nbsp;

	&nbsp;

	La formazione bincazzurra, leader incontrastata del proprio girone, torner&ograve; in campo domenica prossima sul terreno di gioco del Sannicandro. Si giocher&agrave; sul neutro di Toritto su una superficie di gioco in erba sintetica.

	&nbsp;

	&nbsp;

	L&rsquo;avversario di turno ha chiuso il girone di andata al terzultimo posto in classifica con appena 8 punti all&rsquo;attivo. Nella gara di andata, che segno l&rsquo;esordio assoluto per il neonato club calcistico fasanese, il Sannicandro fu battuto 2-1 al "Vito Curlo" al termine di una partita ostica.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Per domenica prossima, mister Romano Iacovazzi non potr&agrave; avere a disposizione Paolo Speciale, squalificato dal giudice sportivo, e quasi certamente per infortunio anche Carparelli e Cofano.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Oggi pomeriggio, 4 gennaio, alle 17 presso l'Oratorio del Fanciullo la tifoseria biancazzurra incontrer&agrave;, insieme alla squadra ed allo staff dell'Us Citt&agrave; di Fasano, i ragazzi dell'associazione "La Fontanella". Nell'ambito dell'incontro sar&agrave; inoltre donata al sodalizio la prima tranche di aiuti acquistati grazie al ricavato del "1&deg; Natale BiancoAzzurro", manifestazione svoltasi con successo lo scorso 21 dicembre. Le altre due tranches saranno consegnate nei prossimi giorni ai ragazzi dell'istituto "Sacro Cuore" ed agli anziani del "Canonico Rossini" ospiti presso l'ospedale "Umberto I".

	&nbsp;

	Tempo stimato di lettura: 1&rsquo;00&rsquo;&rsquo;

	&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
  <Articolo>
    <Data>2013-01-04 03:49:54</Data>
    <Sezione>Altri sport</Sezione>
    <Titolo>L'Asd Narducci al vertice del ciclocross meridionale</Titolo>
    <Testo><![CDATA[
	
	FASANO- Domenica 23 dicembre a Bisceglie si &egrave; concluso il Challenge ciclocross Puglia-Basilicata-Campania. Otto prove in cui gli alfieri dell&rsquo;Asd &ldquo;Narducci&rdquo; di Pezze di Greco hanno ottenuto ottimi risultati nelle rispettive categorie.

	&nbsp;

	&nbsp;

	Biagio Palmisano, Andrea Pinto ed Ernesto Angeli hanno sbaragliato la concorrenza degli avversari contribuendo alla conquista del premio per la miglior societ&agrave; amatoriale.&nbsp;Preziosi in questa ottica anche i piazzamenti degli altri atleti della &ldquo;Narducci&rdquo; in gara: Luigi Cofano, Domenico Giannoccaro e Domenico Susca.&nbsp;

	&nbsp;

	&nbsp;

	Nello stesso giorno si sono laureati campioni regionali gli stessi Palmisano, Pinto e Angelini che in questi giorni si stanno preparando al meglio in vista delle gare dei Campionati italiani che si terranno il 12 e 13 gennaio.

	&nbsp;

	&nbsp;

	&ldquo;Sono soddisfatto dei risultati sin qui ottenuti &ndash; ha dichiarato Andrea Pinto (nella foto a sinistra) - ma so bene che il meglio deve ancora venire. In questa stagione abbiamo confermato il livello tecnico che da anni ci contraddistingue, lavorando seriamente con costanza e impegno per ottenere qualcosa in pi&ugrave; del solito buon piazzamento. Nel doppio appuntamento degli italiani, il 12 gennaio a Vittorio Veneto per la Fci e il giorno successivo a Modena per la Uisp, vogliamo ottenere qualcosa di pi&ugrave; concreto di quanto ottenuto fino ad oggi&rdquo;.

	&nbsp;

	&nbsp;

	&ldquo;Angelini cercher&agrave; di riconfermare il titolo italiano Uisp ottenuto l'anno scorso &ndash; conclude Pinto - mentre i dirigenti della 'Narducci' sperano nell&rsquo;exploit di Palmisano in lizza per il titolo Fci, ancora assente nel palmares societario. Per quanto mi riguarda sarebbe gi&agrave; un bel trionfo salire su uno dei due podi".

	&nbsp;

	&nbsp;

	Tempo stimato di lettura: 1'50''

	&nbsp;

	&nbsp;
]]></Testo>
  </Articolo>
</gofasano>
